% arara: pdflatex: {synctex: yes}

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

%paczki!
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\brokenpenalty=1000

\usepackage{pgfplots, pgfplotstable, pgfkeys, calc}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}

\usepackage{microtype}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\usepackage{libertine, libertinust1math}

\newcommand{\makeheader}{
	\begingroup
		\bfseries
		Technical Report \hfill Revision 1.0
	\endgroup

	\begingroup
		\bfseries
		\hfill Kraków, 14.01.2020
	\endgroup
}

\begin{document}
	\makeheader

	\vspace*{0.5cm}

	\begin{table}[h!]
		\hfill
		\begin{tabular}{l  c  c } \toprule

		\bfseries Revision &
		\bfseries Data &
		\bfseries Zmiany 

		\\ \midrule
		1.0 & 14.01.2020 & Jakub Gawenda (gawenda.jakub1@gmail.com)
		\\ \bottomrule
			
		\end{tabular}
	\end{table}	

	\begingroup
	\centering

		
	\vspace*{7cm}
	\huge

	Program do filtracji plików audio typu WAVE
	
	\endgroup


	\begingroup
	\vspace*{1cm}

	\centering
	\large

	Autor: Jakub Gawenda

	\endgroup

	\newpage

	\makeheader
	\tableofcontents

	\newpage

	\begin{table}[h!]

		\centering
		\begin{tabular}{l  c} \toprule

		\bfseries Skrót &
		\bfseries Rozwinięcie

		\\ \midrule

		GUI & Graphical User Interface \\
		SOS & Second-order Section Filter

		\\ \bottomrule
		\end{tabular}

		\caption{Lista oznaczeń}
	\end{table}	

	\newpage

	\section{Wstęp}
	Dokumentacja opisuje program filtrujący dane audio uzyskane z plików WAVE. Aplikacja służy do usuwania niepożądanych częstotliwości
	z plików audio za pomocą filtru Butterswortha.

	\section{Wymagania systemowe}
	Podstawowe założenia projektu: % TODO	
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item Stworzenie opisu podstawowych funkcji
		\item Przygotowanie metody obsługiwania plików dźwiękowych
		\item Zaprojektowanie interfejsu graficznego
		\item Integracja GUI z programem
	\end{itemize}

	\section{Funkcjonalność}

	Program potrafi otwierać pliki dźwiękowe typu WAVE, odczytywać z nich dane audio, filtrować za pomocą jednego z czterech filtrów:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item dolnoprzepustowego
		\item górnoprzepustowego
		\item pasmowoprzepustowego
		\item pasmowozaporowego
	\end{itemize}

	i zapisywać przefiltrowane dane w oddzielnym pliku.


	\section{Analiza problemu}

	W ścieżkach dźwiękowych mogą być zawarte niepożądane częstotliwości, które należy usunąć.
	
	Filtracja danych z plików dźwiękowych wymaga ekstrakcji danych audio, które są w nich zawarte i pobrania informacji o nich - liczby
	kanałów, częstotliwości próbkowania, wielkości próbek. 

	Do filtracji danych należy skonstruować filtr w zależności od podanych parametrów. Jednym z takich filtrów jest filtr Butterwortha,
	którego charakterystyka jest najbardziej płaska w pasmie przewodzenia. Po uzyskaniu parametrów dane filtruje się za pomocą np.
	splotu próbek z odpowiedzią impulsową filtra.

	\newpage

	\section{Projekt techniczny} % TODO

	\begin{figure}[hbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.9]{uml_class.png}
		\caption{Diagram klas}
	\end{figure}

	\begin{figure}[hbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{action_diagram.png}
		\caption{Schemat blokowy działania programu}
	\end{figure}

	\newpage
		
	\section{Opis realizacji}

	Do realizacji aplikacji został wykorzystany język programowania Python w wersji 3.7.3. Dodatkowo, użyto modułów:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item SciPy - odczyt próbek z plików WAVE, projektowanie filtru, filtracja sygnału i jego zapis
		\item NumPy - ułatwia pracę z macierzami i pozwala na zapis próbek w odpowiednim formacie
		\item wave - pobieranie informacji o liczbie kanałów i szerokości próbek
		\item Tkinter - interfejs graficzny do komunikacji z użytkownikiem
	\end{itemize}

	Pobieranie danych audio z pliku zostało zrealizowane za pomocą funkcji \\ \verb|scipy.io.wavfile.read('filename')| 
	z modułu SciPy, która pobiera
	ścieżkę do danego pliku.  Zwraca ona częstotliwość próbkowania i wektor próbek audio z pliku - w przypadku plików z jednym kanałem 
	dźwiękowym. Gdy plik ma dwa kanały, próbki są zawarte w dwuwymiarowej tablicy - pierwsza kolumna zawiera dane z lewego kanału, 
	a druga - z prawego.

	Tworzenie filtru zostało oparte na funkcji \\ \verb|scipy.signal.butter(N, Wn, btype, output, fs)|, gdzie:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item N - rząd filtru
		\item Wn - częstotliwość odcięcia dla filtrów dolno- i górnoprzepustowych, tablica zawierająca dwie częstotliwości - dla filtrów
			pasmowoprzepustowych i pasmowozaporowych.
		\item btype - typ filtru, przyjmuje wartości:
			\begin{itemize}
				\itemsep0em
				\item 'lowpass' - filtr dolnoprzepustowy
				\item 'highpass' - filtr górnoprzepustowy
				\item 'bandpass' - filtr pasmowoprzepustowy
				\item 'bandstop' - filtr pasmowozaporowy
			\end{itemize}
		\item output - rodzaj zwracanych parametrów filtru, w programie wykorzystano parametry SOS
		\item fs - częstotliwość próbkowania pobranych danych
	\end{itemize}
	Funkcja ta zwraca macierz Lx6 kolejnych współczynników filtrów IIR drugiego rzędu.

	Filtrowanie sygnału jest realizowane z użyciem \\ \verb|scipy.signal.sosfilt(sos, x)|, w której:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item sos - macierz współczynników filtru SOS
		\item x - próbki filtrowanego sygnału
	\end{itemize}
	W przypadku pliku audio z dwoma kanałami - są one filtrowane oddzielnie, a następnie umieszczane w tablicy dwuwymiarowej.

	\newpage

	Zapis przefiltrowanego sygnału odbywa się za pomocą funkcji \\ \verb|scipy.io.wavwile.write(filename, rate, data)|:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item filename - ścieżka, pod jaką zostanie zapisany plik 
		\item rate - częstotliwość próbkowania sygnału
		\item data - przefiltrowane dane audio
	\end{itemize}

	Przy zapisywaniu danych należało zadbać o odpowiednią szerokość próbki - najczęściej ma ona rozdzielczość 16 bitów. By zagwarantować
	poprawną szerokość wykorzystano \verb|numpy.asarray(a, dtype)|:

	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item a - tablica do przekonwertowania
		\item dtype - typ danych, ustawiony na numpy.int16 - 16 bitową liczbę całkowitą
	\end{itemize}
	
	Interfejs graficzny jest zrealizowany z pomocą modułu Tkinter.

	\section{Wykonane testy}

	Program zawiera podstawowe mechanizmy, które zapobiegają wpisaniu błędnych danych do pól tekstowych - nie są jednak złożone
	w jeden mechanizm obejmujący wszystkie przypadki. Po wpisaniu poprawnej danej do jednego pola, program pozwala na
	wykonanie filtrowania - mimo, że inne pole tekstowe może być błędnie wypełnione. 

	W przypadku błędu filtracja nie wykona się, ale program pozostanie otwarty - nie znaleziono przypadków, w których aplikacja
	przestaje działać.

	\newpage

	\section{Użytkowanie programu}

	Do uruchomienia aplikacji wymagany jest Python3, jak i moduły NumPy, SciPy i Tkinter. W celu jej włączenia, należy uruchomić
	plik main.py za pomocą Pythona.

	Po uruchomieniu programu pojawia się główne menu:
	\begin{figure}[hbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{interface.png}
		\caption{Główne menu}
	\end{figure}

	Po naciśnięciu przycisku oznaczonego trzema kropkami, otwiera się okno pozwalające na wybór pliku WAVE. Po wybraniu odpowiedniego
	pliku, jego ścieżka pojawi się w podłużnym polu znajdującym się pod napisem ,,Selected audio file''. Poniżej tego pola zostaną
	wypisane informacje na temat ścieżki dźwiękowej z pliku - częstotliwość próbkowania i liczba kanałów audio.

	Przycisk ,,Filter type'' otwiera listę do wyboru odpowiedniego filtru. W zależności od wybranego typu filtru, jedno z pól
	do wpisywania częstotliwości może zostać zablokowane.

	Pole ,,Filter order'' służy do określenia rzędu filtru - im jest on wyższy, tym dokładniejsza jest filtracja przy częstotliwości
	odcięcia. Zbyt duża wartość może wpłynąć na wydajność programu.

	Pola ,,Low cutoff frequency'' i ,,High cutoff frequency'' pozwalają na wybranie częstotliwości odcięcia dla danego filtru.

	Przycisk ,,Filter \& Save'' uruchamia filtrację i otwiera okno do zapisania pliku.

	W folderze ,,audio'' znajdują się trzy pliki na których można przetestować działanie programu:
	\begin{itemize}
		\itemsep0em
		\item dualsine.wav - zawiera dwie sinusoidy, jedną o częstotliwości 100 Hz, drugą o częstotliwości 6000 Hz.
		\item song.wav - zawiera piosenkę, służy do pokazania działania filtracji na głos ludzki i muzykę
		\item mh.wav - zawiera utwór na który składają się same instrumenty
	\end{itemize}

	\newpage

	\section{Metodologia rozwoju i utrzymania programu}

	Program zostanie poszezrony o inne typy filtrów, jak i nowe funkcjonalności - wypisywanie długości ścieżki dźwiękowej,
	wyświetlanie jej statystyki i spektogramu. Wymagane jest także usprawnienie zabezpieczeń przed wpisywaniem błędnych
	danych.

	Kod źródłowy jest dostępny pod adresem \\ \url{https://gitlab.com/jgawenda/generic-audio-processing}

\end{document}
